\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}

\title{Náklady, kalkulace a ceny - Přednáška 4}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle
tyto zápisky doplňují prezentaci v LMS - téma 1


\section{Účelové členění nákladů}

\subsection{Dle vztahu k procesu, činnostem a aktivitám}
\subsubsection{Technologické náklady}
technologický postup určuje technologické náklady -
př.: při pečení vánočního cukroví - mouka, vejce, cukr, skořice, kypřící prášek, čokoláda, ořechy, trouba, pekař, energie, mazadla a oleje

\subsubsection{Náklady na obsluhu, zajištění a řízení}
plech, světlo...
\subsection{Dle způsobu kontroly hospodárnosti}
\subsubsection{jednicový náklady}
plán: norma spotřeby

to co je \emph{vždy} součástí výkonu, ve vztahu s jednotkou (jednicí) výkonu - materiál k výrobě, mzdový tarif

\subsubsection{režijní náklady}
Plán: rozpočet režijních nákladů

společné náklady konkrétního podniku, které nelze vyjádřit jako jednicové, musí se rozvrhovat pomocí tzv. \emph{režijní přirážky} 

\subsection{Dle vztahu k výkonům - kalkulační členění}
\subsubsection{přímé náklady}
náklady související s určitým druhem výkonu, jejichž výše je na daný výkon hospodárně zjistitelná a stanovitelná, jsou jednoznačně přiřazovány výkonu, výkon = bezprostřední příčina

\subsubsection{nepřímé náklady}
nelze jednoznačně zjistit ani stanovit daný výkon. Mohou souviset s výkonem, s více výkony či se zajíšťováním činnosti útvarů - úklid při výrobě dvou druhů triček, nedokážu přesně rozpočítat náklady na úklid na jednotlivý druh trička
\subsubsection{příklad nepřímého jednicového nákladu}
barva na dva druhy výrobků, souvisí přímo z výrobky, dokáže se rozpočítat na jednotku, nesleduje se, kolik přesně ml barvy se spotřebuje na výrobek1 a kolik na výrobek2

\subsubsection{příklad přímého řežijního nákladu}
reklama na Dolce Gusto s Georgem Clooneym, náklad na obsluhu, přímý (přímo souvisí s výrobkem) řežijní náklad (nedokážu přisoudit jednici)
\end{document}
